\begin{center}\textbf{I}\end{center}


Para Sherlock Holmes, ela era \emph{a} mulher. Raramente o ouvi
mencioná"-la sob qualquer outro nome. A~seus olhos, ela eclipsa e se
sobressai a todas de seu sexo. Não é que sentisse por Irene Adler
qualquer emoção semelhante ao amor. Todas as emoções, e essa em
particular, eram abomináveis à sua mente fria, precisa e admiravelmente
equilibrada. Ele era, como entendo, a mais perfeita máquina de observar
e raciocinar que o mundo jamais viu; mas como amante se colocaria em uma
posição falsa. Nunca falou das paixões mais suaves, exceto com sarcasmo
e escárnio. Eram qualidades admiráveis para o observador --- excelentes
para se erguer o véu dos motivos e ações dos homens. Mas que o
raciocinador treinado admitisse tais intervenções em seu próprio
temperamento delicado e de fino ajuste seria introduzir um fator de
distração que poderia lançar dúvida sobre todos os seus resultados
mentais. Migalhas em um instrumento sensível, ou rachadura numa de suas
poderosas lentes de aumento não seriam mais perturbadoras do que uma
emoção forte para uma natureza como a sua. E~ainda assim não havia senão
uma mulher para ele, e aquela mulher fora a chamada Irene Adler, de
memória duvidosa e questionável.

Eu via Holmes pouco, então. Meu casamento nos afastara um do outro. A~minha felicidade completa, e os interesses caseiros surgindo diante de
um homem que se encontra pela primeira vez como senhor de sua própria
residência foram suficientes para absorver toda a minha atenção,
enquanto Holmes, que com todo seu espírito boêmio detestava qualquer
forma de sociedade, permanecia em nossas acomodações em Baker Street,
enfurnado em seus velhos livros e alternando, de semana a semana, entre
cocaína e ambição, o torpor da droga e a energia feroz de sua própria
natureza aguda. Ainda era, como sempre, profundamente atraído pelo
estudo do crime, e ocupava suas faculdades imensas e seus
extraordinários poderes de observação em seguir aquelas pistas, e em
esclarecer aqueles mistérios abandonados pela polícia oficial como
insolúveis. De tempos em tempos ouvia um relato vago de seus feitos: de
seus chamados a Odessa no caso do assassinato de Trepoff, de seu
esclarecimento para a tragédia singular dos irmãos Atkinson, de
Trincomalee, e, finalmente, da missão que cumprira com tanto tato e
sucesso para a família real da Holanda. Além desses sinais de atividade,
entretanto, que apenas partilhei com todos os leitores dos jornais
diários, sabia pouco daquele que havia sido meu amigo e companheiro.

Certa noite --- era vinte de março de 1888 --- eu voltava de uma visita
a um paciente (pois retomara a prática da medicina), quando meu caminho
me levou a Baker Street. Ao passar diante da porta tão familiar, que
seria para sempre associada em minha mente ao meu enamoramento e aos
incidentes sombrios do \emph{Estudo em Vermelho}\footnote{Primeira história de Sherlock Holmes, na qual ele e Watson são
apresentados, na qual conhecemos o famoso método de dedução do detetive.} , fui
tomado por uma vontade aguda de ver Holmes de novo e saber como estava
empregando seus poderes extraordinários. Seus aposentos estavam bastante
iluminados, e, quando olhei para cima, vi sua figura magra e alta passar
duas vezes numa silhueta escura contra as persianas. Caminhava a passos
rápidos e ágeis pelo aposento, com sua cabeça curvada sobre o peito e as
mãos fechadas, uma na outra, às costas. Para mim, que conhecia seus
humores e hábitos, suas maneiras e atitude contavam sua própria
história. Trabalhava novamente. Saíra de seus sonhos induzidos pela
droga e se embrenhava no rastro de um novo problema. Toquei a campainha
e fui conduzido à sala que outrora fora, em parte, também minha.

Sua reação não foi efusiva. Raramente era; mas estava feliz, creio, em
me ver. Sem mal dizer palavra, mas com um olhar gentil, acenou para mim
na direção de uma poltrona, lançou"-me sua caixa de charutos, indicou um
compartimento de bebidas e um gasogênio ao canto. Então se postou diante
da lareira e me examinou com aquela sua maneira introspectiva singular.

``O matrimônio lhe cai bem'', ele comentou. ``Acho, Watson, que você
ganhou uns três quilos e meio desde a última vez que o vi''.

``Três!'', respondi.

``Sem dúvida, diria talvez um pouco mais. Só um nada a mais, suponho,
Watson. E~praticando medicina de novo, notei. Você não me disse que
queria voltar ao batente''.

``Então, como você sabe?''

``Eu vejo, eu deduzo. E~como sei que você andou se ensopando
ultimamente, e que tem uma empregada muito negligente e descuidada?''

``Meu caro Holmes'', eu disse, ``isso é demais. Você com certeza teria
sido queimado se tivesse vivido há alguns séculos. É~verdade que
caminhei pelo campo na quinta"-feira e voltei para casa uma sujeira só,
mas troquei de roupa e não posso imaginar como você o deduziu. Quanto a
Mary Jane, ela é incorrigível, e minha esposa já lhe deu a notificou,
mas, aí também, não tenho ideia de como juntou as coisas''.

Ele sorriu para si e esfregou suas longas mãos nervosas.

``É de muita simplicidade'', disse; ``meus olhos me dizem que na parte
interna do seu sapato esquerdo, precisamente onde a luz da lareira o
ilumina, o couro está sulcado por seis cortes quase paralelos.
Obviamente foram causados por alguém que, de modo muito desleixado,
raspou em torno das bordas da sola para remover delas a crosta de barro.
Daí, perceba, minha dupla dedução de que você esteve na rua num tempo
miserável, e de que tinha uma serva londrina fatiadora de bota da pior
espécie. Quanto à medicina, se um cavalheiro adentra meus aposentos
cheirando a iodofórmio, com uma marca negra de nitrato de prata na ponta
do dedo indicador e uma saliência no lado direito de sua cartola, que
mostra onde escondeu seu estetoscópio, eu teria de ser muito lento,
mesmo, se não declarasse que é um membro ativo da profissão médica''.

Não pude deixar de rir da facilidade com a qual explicou seu processo de
dedução. ``Quando ouço você dizer as suas razões'', observei, ``a coisa
sempre me parece tão ridiculamente simples que eu mesmo poderia fazê"-la,
embora a cada passo de seu raciocínio fique atônito até que explique seu
processo. E, mesmo assim, acredito que meus olhos são tão bons quanto os
seus''.

``Certamente'', respondeu, acendendo um cigarro e se refestelando em uma
poltrona. ``Você vê, mas não observa. A~distinção é clara. Por exemplo,
você vê com freqüência os degraus que trazem do saguão a este
aposento''.

``Com freqüência''.

``Com que freqüência?''

``Bem, centenas de vezes.''

``Então, são quantos degraus ?''

``Quantos? Não sei.''

``Claro! Não observou. E, mesmo assim, você os viu. Era isso o que eu
dizia. Sei que há dezessete degraus porque vi e observei. A~propósito,
como você está interessado nesses pequeninos problemas, e como é bom o
bastante para fazer a crônica de uma ou duas das minhas experiências
corriqueiras, talvez esteja interessado nisto''. Lançou"-me uma folha
espessa de bloco de notas, de cor rósea, que estava sobre a mesa. ``Veio
na última remessa do correio'', disse. ``Leia em voz alta''.

O bilhete não tinha data, assinatura ou endereço.

``Esta noite você receberá a visita, às quinze para as oito'', dizia,
``da parte de um cavalheiro que deseja consultá"-lo sobre um assunto da
maior urgência. Seus serviços recentes para uma das casas reais da
Europa mostraram que você é alguém que se pode seguramente incumbir de
assuntos de uma importância difícil de exagerar. Essa opinião sobre você
de toda parte recebemos. Esteja em seus aposentos portanto àquela hora,
e não julgue mal se o seu visitante usar uma máscara''.

``Isso é mesmo um mistério'', observei. ``O que pensa que signifique?''

``Não tenho dados, ainda. É~um erro capital teorizar antes de se ter
dados. Sem notar, começa"-se a torcer os fatos para servir às teorias, ao
invés de conceber teorias para servi"-los. Mas sobre o bilhete: o que
deduz dele?''

Examinei cuidadosamente a letra e o papel em que vinha escrito.

``O homem que o escreveu era supostamente abastado'', observei, me
esforçando por imitar o processo do meu companheiro. ``Um papel desses
não poderia ser comprado por menos do que meia coroa o maço. A~espessura
e a rigidez são peculiares''.

``Peculiar---é a palavra exata'', disse Holmes. ``Não é, de modo algum,
um papel inglês. Erga"-o contra a luz.''

Eu o fiz, e vi um ``E'' grande com um pequeno ``g'', um ``P'', e um
grande ``G'', com um pequeno ``t'' entremeado à textura do papel.

``O que você me diz disso?'', perguntou Holmes.

``O nome do fabricante, sem dúvida; ou melhor, seu monograma''.

``De modo algum. O `G' com o pequeno `t' significa `Gesellschaft', que é
`Companhia' em alemão. É~uma abreviatura costumeira, como o nosso `Cia.'
`P', é claro, significa `Papier'. Agora o `Eg.': Consultemos o nosso
\emph{Continental Gazetteer}''. Ele pegou um volume pesado e marrom de
suas estantes. ``Eglow, Eglonitz---aqui está, Egria. É~um território de
fala alemã---na Boêmia, não muito distante de Carlsbad. `Memorável por
ter sido o local da morte de Wallenstein, e por suas numerosas fábricas
de vidro e de papel'. Ha, ha, meu rapaz, o que me diz disso?''. Seus
olhos faiscaram e ele soprou uma grande e triunfante nuvem azul de seu
cigarro.

``O papel foi feito na Boêmia'', eu disse.

``Precisamente. E~o homem que escreveu o bilhete é alemão. Notou a
construção peculiar da sentença--- `Essa opinião sobre você de toda
parte recebemos'? Um francês ou um russo não poderiam ter escrito isso.
Só o alemão tem tão pouca cortesia para com seus verbos. Resta apenas,
portanto, descobrir o que quer esse alemão que escreve em papel boêmio e
prefere vestir uma máscara a mostrar seu rosto. E~aí vem ele, se não me
engano, para solucionar todas as nossas dúvidas''.

Enquanto falava, ouviu"-se o som seco de ferraduras de cavalo e o ranger
de rodas contra a guia, seguidos de um puxão brusco no cordão da
campainha. Holmes assobiou.

``Uma parelha, pelo som'', ele disse. ``Sim'', continuou, fitando pela
janela. ``Um simpático e pequeno \emph{brougham}\footnote{Mantenho, nesta tradução, os diferentes nomes das carruagens da época,
ao invés de traduzir por nomes genéricos ou aproximativos.}  e um
par de belezuras. Cento e cinqüenta guinéus, cada. Há dinheiro neste
caso, Watson, se não houver mais nada''.

``Acho melhor eu ir, Holmes''.

``Nem pensar, doutor. Fique onde está. Estou perdido sem o meu
Boswell\footnote{James Boswell (1740--1795), advogado e escritor nascido em Edimburgo, na
Escócia, mais famoso por ter sido biógrafo notável de uma figura
literária estimada nos países de língua inglesa, seu amigo e
contemporâneo Samuel Johnson (1709--1784). A~amizade dos dois também
possuía uma dinâmica semelhante à de Holmes e Watson.} . E~a coisa promete ser interessante. Seria
uma pena perder essa''.

``Mas o seu cliente---''

``Não se preocupe. Posso querer a sua ajuda, e ele também. Aí vem ele.
Sente"-se naquela poltrona, doutor, e nos dê o melhor de sua atenção''.
Passos lentos e pesados, ouvidos nas escadas e na passagem, pararam
imediatamente diante da porta. E~então houve uma batida sonora e
imponente.

``Entre!'', disse Holmes.

Entrou um homem que dificilmente teria menos do que um metro e noventa e
oito de altura, com tórax e membros de um Hércules. Suas roupas eram
ricas, e de uma riqueza que seria, na Inglaterra, vista como próxima ao
mau gosto. Faixas pesadas de astracã atravessavam as mangas e as lapelas
de seu casaco transpassado, enquanto um manto azul"-profundo, jogado
sobre os ombros, vinha raiado de seda cor"-de"-flama e ajustado ao pescoço
com um broche que consistia em apenas um berilo flamejante. Botas que se
estendiam até um pouco acima de suas panturrilhas e eram arrematadas, no
topo, com uma rica pele marrom, completavam uma impressão de opulência
bárbara, sugerida por toda sua aparência. Trazia na mão um chapéu de
abas largas, e usava, atravessando a parte superior de sua face, se
estendendo um pouco abaixo das maçãs do rosto, uma máscara negra como
uma viseira de capacete que aparentemente ajustara naquele momento, pois
sua mão ainda estava erguida quando entrou. A~julgar pela parte inferior
daquela face, parecia ser um homem de gênio forte, com lábio espesso e
pênsil, além de um longo queixo reto, sugestivo de uma vontade levada às
raias da obstinação.

``Recebeu meu bilhete?'', perguntou com uma voz ríspida e profunda, e um
sotaque pesadamente alemão. ``Eu lhe disse que viria''. Ele olhou para
um e para o outro de nós, como se incerto de a quem se dirigir.

``Sente"-se, por favor'', disse Holmes. ``Este é meu amigo e colega, o
Dr. Watson, que é muito gentil de ocasionalmente me auxiliar em meus
casos. Com quem tenho a honra de falar?''

``Pode se dirigir a mim como Conde Von Kramm, um nobre da Boêmia.
Entendo que este cavalheiro, seu amigo, seja um homem de honra e
discrição, a quem possa confiar um assunto da mais extrema importância.
Se não, preferiria muito falar apenas com você''.

Levantei para sair, mas Holmes me pegou pelo pulso e me empurrou de
volta à minha poltrona. ``Os dois, ou nenhum'', ele disse. ``Pode"-se
dizer a este cavalheiro qualquer coisa que se diga a mim''.

O Conde encolheu seus ombros largos. ``Então, começarei'', disse, ``por
obrigá"-los a absoluto segredo por dois anos; ao fim desse período o
assunto já não terá importância. No momento, não seria muito dizer que é
de tal gravidade que poderia influenciar a história europeia.''

``Eu prometo'', disse Holmes.

``Eu também''.

``Perdoem esta máscara'', continuou o nosso estranho visitante. ``A
pessoa augusta que me emprega deseja que seu agente seja um estranho a
vocês, e devo confessar desde já que o título com o qual me apresentei
não é exatamente o meu''.

``Estava ciente disso'', disse Holmes secamente.

``As circunstâncias são muitíssimo delicadas, e toda precaução tem de
ser tomada para debelar o que pode crescer ao ponto de se tornar um
imenso escândalo e comprometer seriamente uma das casas reais da Europa.
Para falar francamente, a questão implica a grande Casa de Ormstein,
reis hereditários da Boêmia''.

``Também estava ciente disso'', murmurou Holmes, assentando"-se em sua
poltrona e fechando seus olhos.

Nosso visitante olhou de relance, com alguma aparente surpresa, para a
figura lânguida do homem descansando, que sem dúvida lhe fora descrito
como o mais incisivo raciocinador e o mais enérgico agente da Europa.
Holmes reabriu os olhos lentamente e olhou com impaciência para seu
cliente gigantesco.

``Se Vossa Majestade aceitasse apresentar seu caso'', ele observou, ``eu
poderia aconselhar melhor''.

O homem saltou de sua cadeira e andou pra cá e para lá no quarto, numa
agitação incontrolável. Então, com um gesto de desespero, arrancou a
máscara do rosto e a lançou ao chão. ``Você está certo'', gritou, ``Eu
sou o rei. Por que deveria tentar ocultá"-lo?''.

``Realmente, por quê?'', murmurou Holmes. ``Vossa Majestade ainda não
havia dito palavra e eu sabia que falava com Wilhelm Gottsreich
Sigismond von Ormstein, Grão"-Duque de Cassel"-Felstein, e rei
hererditário da Boêmia''.

``Mas você compreende'', disse nosso estranho visitante, sentando"-se
mais uma vez e passando a mão sobre sua fronte alta e branca,
``compreende que não esteja acostumado a fazer esse tipo de serviço em
pessoa. Mas o assunto era tão delicado que não poderia confiá"-lo a um
agente sem pôr"-me em seu poder. Vim \emph{incognito} de Praga com o
objetivo de consultá"-lo''.

``Pois peço"-lhe, consulte'', disse Holmes, cerrando os olhos de novo.

``Os fatos são, em resumo, estes: há cinco anos, durante uma longa
visita a Varsóvia, travei conhecimento com uma bem conhecida
aventureira, Irene Adler. O~nome lhe é sem dúvida familiar.''

``Faça"-me a gentileza de verificá"-la em meu índice, doutor'', murmurou
Holmes sem abrir os olhos. Há anos ele adotara um sistema de indexar
todos os parágrafos a respeito de pessoas e coisas, de modo que seria
difícil nomear um assunto ou uma pessoa de que não pudesse de imediato
fornecer informação. Nesse caso, encontrei sua biografia enfiada entre a
de um rabino e a de um comandante que escrevera uma monografia sobre
peixes do fundo do mar.

``Deixe"-me ver!'', disse Holmes. ``Hum! Nascida em Nova Jersey no ano de
1858. Contralto---hum! La Scala, hum! Prima donna na Ópera Imperial de
Varsóvia---sim! Deixa os palcos da ópera---ha! Morando em
Londres---podia apostar! Vossa Majestade, segundo entendo, se envolveu
com essa jovem pessoa, escreveu"-lhe algumas cartas comprometedoras, e
agora deseja tê"-las de volta''.

``Precisamente. Mas como---''

``Terá havido um casamento secreto?''

``Não''.

``Nada de papéis legais ou certificados?''

``Nada''.

``Então me escapa o que quer Vossa Majestade. Se essa jovem apresentasse
suas cartas para chantagem ou outros objetivos, como provaria a
autenticidade?''

``A letra''.

``Tsc, tsc, falsificação''.

``Meu papel timbrado.''

``Roubado.''

``Meu próprio selo''.

``Imitado.''

``Minha fotografia''.

``Comprada''.

``Estamos os dois na fotografia''.

``Minha nossa! Isso é péssimo! Vossa Majestade realmente cometeu uma
indiscrição''.

``Eu estava louco---insano.''

``O senhor se comprometeu seriamente''.

``Eu ainda era apenas o príncipe herdeiro. Era jovem. Agora tenho por
volta de trinta''.

``É preciso recuperá"-la''.

``Tentamos e falhamos''.

``Vossa Majestade deve pagar. É~preciso comprá"-la.''

``Ela não quer vendê"-la''.

``Roube, então''.

``Foram feitas cinco tentativas. Por duas vezes, ladrões pagos por mim
revistaram sua casa. Uma vez desviamos sua bagagem quando viajava. Por
duas vezes armou"-se uma cilada. Sem resultado.''

``Nem sinal da foto?''

``Absolutamente nada''.

Holmes riu. ``É realmente um probleminha e tanto'', disse.

``Mas muito sério para mim'', o rei redarguiu com repreensão.

``Muito, de fato. E~o que ela pretende fazer com a fotografia?''

``Me arruinar.''

``Mas como?''

``Estou para me casar.''

``Ouvi dizer''.

``Com Clotilde Lothman von Saxe"-Meningen, segunda filha do rei da
Escandinávia. Você deve conhecer os princípios estritos daquela família.
Ela é a própria alma da delicadeza. A~sombra de uma dúvida quanto à
minha conduta encerraria a história''.

``E Irene Adler?''

``Ameaça enviar"-lhes a fotografia. E~ela o fará. Sei que fará. Você não
a conhece, mas tem um espírito de aço. Tem o rosto da mais bela entre as
mulheres, e a mente do mais resoluto entre os homens. Para evitar que me
case com outra mulher não há nada que ela não faça---nada.''

``Tem certeza de que ainda não a enviou?''

``Tenho''.

``Por quê?''

``Porque disse que a enviaria no dia em que meu noivado fosse anunciado
publicamente. O~que acontecerá na próxima segunda"-feira''.

``Ah, então ainda temos três dias'', disse Holmes com um bocejo. ``Isso
é muito oportuno, porque tenho um ou dois assuntos importantes para ver
agora mesmo. Vossa Majestade estará, é claro, em Londres por enquanto?''

``Certamente. Pode me encontrar no Langham sob o nome de Conde Von
Kramm''.

``Então vou mantê"-lo informado dos nossos progressos''.

``Por favor. Sou só ansiedade''.

``E com relação ao dinheiro?''

``Você tem \emph{carte blanche}.''

``Total?''

``Digo"-lhe que daria uma das províncias do meu reino para ter aquela
fotografia.''

``E para as despesas imediatas?''

O rei tirou uma pesada bolsa de camurça de sob seu casaco e a pôs na
mesa.

``Há trezentas libras em ouro e setecentas em notas'', disse.

Holmes redigiu a nota em uma folha de sua caderneta e a entregou.

``E o endereço de mademoiselle?'', pediu.

``Briony Lodge, Serpentine Avenue, St. John's Wood''.

Holmes tomou nota. ``Uma outra pergunta'', disse. A~fotografia era do
tipo \emph{cabinet}\footnote{Formato maior de fotografia, montado em um cartão.} ?''

``Sim.''

``Então, boa noite, Vossa Majestade, e creio que logo teremos boas
notícias para o senhor. E~boa noite, Watson'', acrescentou, quando as
rodas do \emph{brougham} real desciam a rua. ``Se fizer a gentileza de
vir amanhã às três da tarde eu gostaria de conversar sobre essa história
com você''.

\begin{center}\textbf{\versal{II}}\end{center}


Precisamente às três da tarde eu estava em Baker Street, mas Holmes
ainda não havia voltado. A~senhoria me informou que ele deixara a casa
pouco depois das oito da manhã. Sentei"-me junto à lareira, entretanto,
com a intenção de aguardá"-lo, não importa por quanto tempo. Já estava
profundamente interessado em sua investigação, pois, embora não se
cercasse de nenhuma das sinistras e estranhas características associadas
com os dois crimes que já registrei\footnote{Watson se refere à primeira aventura de Sherlock Holmes, Um Estudo em
Vermelho e à segunda, O Cão dos Baskervilles.} , ainda assim a
natureza do caso e a situação alarmada de seu cliente davam"-lhe um
caráter só seu. De fato, excetuando a natureza da investigação que meu
amigo tinha em mãos, havia algo em seu magistral domínio da situação, em
seu raciocinar exato, que tornava um prazer para mim estudar seu sistema
de trabalho e seguir os métodos velozes e sutis pelos quais destrinchava
os mais intrincados mistérios. Estava tão acostumado ao seu invariável
sucesso que mesmo a possibilidade de seu fracasso já não mais me
ocorria.

Eram quase quatro horas quando a porta se abriu e adentrou os aposentos
um cavalariço com cara de bêbado, mal"-apanhado, em suíças, com uma face
avermelhada e roupas de muito mau aspecto. Mesmo acostumado aos
espantosos poderes de disfarce do meu amigo, tive de olhar por três
vezes até me convencer de que era mesmo ele. Com um aceno, desapareceu
para o quarto e de lá tornou em cinco minutos vestido em \emph{tweed} e
respeitável, como sempre. Enfiando as mãos nos bolsos, esticou as pernas
diante da lareira e gargalhou alto por alguns minutos.

``Ah, vou te dizer!'' gritou, daí engasgou e gargalhou de novo até que
teve de se recostar, sem energia e indefeso, na poltrona.

``O que foi?''

``É engraçado demais. Tenho certeza de que jamais adivinharia como
empreguei a minha manhã, ou o que acabei fazendo.''

``Não tenho ideia. Suponho que esteve vigiando os hábitos, e talvez a
casa, da senhorita Irene Adler.''

``Está certo; mas o que se seguiu foi um tanto incomum. Vou lhe contar,
entretanto. Saí de casa pouco depois das oito da manhã no personagem de
um cavalariço desempregado. A~simpatia e o companheirismo que há entre
os moços de cavalos são maravilhosos. Seja um deles, e você saberá de
tudo o que há para saber. Logo encontrei Briony Lodge. É~um
\emph{brinco} de casa de campo, com um jardim nos fundos, mas construída
com a frente direto para a rua, dois andares. Excelente fechadura
reforçada na porta. Ampla sala de visitas do lado direito, bem
mobiliada, com janelas longas quase até o chão, com aqueles pretensiosos
ferrolhos de janela ingleses que até uma criança pode abrir. Atrás nada
havia de notável, com a exceção de uma janela de corredor que se podia
alcançar pelo topo da cocheira. Dei a volta a ela e a examinei de todo
ponto de vista, mas sem notar mais nada de interesse.

``Então desci a rua e descobri, como esperava, que havia uma estrebaria
numa travessa que seguia por um dos muros do jardim. Dei uma mãozinha
aos cavalariços escovando os cavalos, recebi em troca dois \emph{pence},
um copo de alguma mistura, um maço de tabaco puro, e toda informação que
poderia desejar sobre a senhorita Adler e sobre meia"-dúzia de outras
pessoas da vizinhança em quem não tinha o mais vago interesse, mas cujas
biografias fui obrigado a ouvir.''

``Mas e Irene Adler?'', perguntei.

``Ah, ela virou a cabeça de todos os homens da região. Ela é a coisa
mais delicada e charmosa deste mundo. Para um homem, assim se diz nas
cocheiras de Serpentine. Vive discretamente, canta em concertos, sai de
carruagem sempre às cinco, todo dia, e retorna às sete em ponto para o
jantar. Raramente sai em outros horários, exceto quando vai cantar. Tem
apenas um visitante do sexo masculino, mas o vê bastante. Ele é moreno,
bonito e galante, nunca aparece menos do que uma vez ao dia, e com
freqüência, duas vezes. É~um certo Sr\,Godfrey Norton, do Inner
Temple\footnote{Uma das quatro Inns of Court, associações profissionais de advogados e
juízes em Londres.} . Note as vantagens de um cocheiro
confidente. Eles o conduziram mais de dez vezes das cocheiras de
Serpentine, e sabiam tudo sobre ele. Quando ouvi tudo o que tinham para
contar voltei a circular novamente pelos lados de Briony Lodge e a
pensar em meu plano de ação.

Esse Godfrey Norton era evidentemente um fator importante na questão.
Era um advogado. Isso me soou agourento. Qual era a relação entre eles,
e qual o objeivo de suas repetidas visitas? Era ela sua cliente, sua
amiga, sua amante? Se era o primeiro caso, provavelmente transferira a
fotografia para que a guardasse. Se fosse o último, menos provável. Do
dilema dessa questão dependia o continuar meu trabalho em Briony Lodge
ou voltar minha atenção aos aposentos do cavalheiro no Temple. Era um
ponto delicado, e aprofundava o campo da minha investigação. Temo que o
tenha cansado com esses detalhes, mas preciso que perceba as minhas
pequenas dificuldades se quiser entender a situação.''

``Estou seguindo atentamente'', respondi.

``Ainda ponderava a questão em minha mente quando um cabriolé se
aproximou de Briony Lodge, e um cavalheiro saltou. Era um homem muito
belo, moreno, aquilino e com bigodes---evidentemente, o homem de quem
ouvira falar. Parecia estar com muita pressa, gritou ao cocheiro que o
aguardasse, e passou pela empregada que lhe abriu a porta com o ar de um
homem que estava inteiramente em casa.

``Esteve na casa por meia hora, e pude vê"-lo de relance nas janelas da
sala de visitas, andando de um lado para o outro, falando nervosamente,
e agitando os braços. Dela, eu nada via. De repente ele surgiu,
parecendo ainda mais perturbado do que antes. Assim que entrou no
cabriolé retirou um relógio de ouro do bolso e olhou para ele com
seriedade, `Conduza como o diabo', gritou, `primeiro para Gross \&
Hankey's em Regent Street, e daí para a Igreja de Santa Mônica, em
Edgware Road. Meio guiné se o fizer em vinte minutos!'

``E assim eles foram, e eu me perguntava se devia segui"-los quando lá
debaixo veio um pequeno e aprumado \emph{landau}, o cocheiro com seu
casaco apenas meio abotoado, a gravata por colocar, e seus arreios
estavam frouxos e mal afivelados. Sequer havia parado quando ela veio em
disparada pela porta da frente e entrou. Pude apenas vislumbrá"-la por um
momento, mas era uma mulher adorável, com um rosto pelo qual morrer.

`` `Para a Igreja de Santa Mônica, John', ela gritou, `e meio soberano
se a alcançar em vinte minutos'.

``Essa era boa demais para perder, Watson. Ainda avaliava se deveria
correr pra lá ou me empoleirar atrás de seu \emph{landau} quando um
cabriolé veio pela rua. O~cocheiro pensou duas vezes diante de um
cliente tão reles, mas saltei para dentro antes que pudesse se opor.
`Para a Igreja de Santa Mônica', disse, `e meio soberano se a alcançar
em vinte minutos'. Faltavam vinte para o meio"-dia, e era claro o que
estava em jogo lá.

``Meu cocheiro foi rápido. Acho que nunca fui mais rápido, mas os outros
chegaram antes de nós. O~cocheiro com o \emph{landau} e seus cavalos
fumegantes estavam em frente à porta quando cheguei. Paguei o homem e me
apressei para dentro da igreja. Não havia alma ali com a exceção dos
dois a quem segui e um clérigo de sobrepeliz, que parecia discutir com
eles. Os três estavam em pé, juntos, frente ao altar. Movi"-me para o
corredor lateral como qualquer vadio que já entrou numa igreja. De
repente, para a minha surpresa, os três no altar fixaram os olhos em
mim, e Godfrey Norton veio correndo como pôde na minha direção.

`` `Graças a Deus', gritou. `Você serve. Venha! venha!'

`` `Como assim?, perguntei.

`` `Vamos, homem, vamos, apenas três minutos, ou não terá legalidade.'

``Já meio arrastado ao altar, e antes de me dar por achado, estava
murmurando respostas sussurradas ao meu ouvido, confirmando coisas de
que nada sabia, e auxiliando, de modo geral, em garantir o atar do nó
entre Irene Adler, solteira, e Godfrey Norton, solteiro. Tudo se fez em
um instante, e lá estava o cavalheiro me agradecendo de um lado e a dama
do outro, enquanto o clérigo sorria para mim logo à frente. Foi a
posição mais ridícula em que já me achei na vida, e lembrar dela me fez
rir agora mesmo. Parece que houve certa informalidade a respeito da
licença deles, o clérigo se recusava absolutamente a casá"-los sem que
houvesse testemunha de alguma espécie, e o meu providencial surgimento
poupou o noivo de ter de zanzar pelas ruas em busca de um padrinho. A~noiva me deu um soberano e eu pretendo usá"-lo na corrente do meu relógio
em memória da ocasião.''

``Essa é uma reviravolta muito imprevista nos acontecimentos'', disse;
``e então?''

``Bem, vi meus planos seriamente ameaçados. Era como se o par fosse
partir imediatamente, o que exigia de mim medidas prontas e enérgicas.
Na porta da igreja, entretanto, se separaram, ele indo de volta ao
Temple e ela à própria casa. `Devo sair para o parque às cinco, como de
costume', ela disse ao deixá"-lo. Não ouvi mais. Foram para direções
diferentes, e eu vim fazer meus próprios arranjos.''

``Que são?''

``Um bife frio e um copo de cerveja,'' ele respondeu, tocando o sino.
``Estive muito ocupado para pensar em comida, e é provável que esteja
ainda mais ocupado esta noite. A~propósito, doutor, devo precisar da sua
cooperação''.

``Será um prazer''.

``Não se incomoda de violar a lei?''

``Nem um pouco''.

``Nem de correr o risco de ser preso?''

``Não por uma boa causa''.

``Ah, a causa é excelente!''

``Então é comigo mesmo''.

``Tinha certeza de que poderia contar com você''.

``Mas qual é o seu desejo?''

``Quando a sra. Turner tiver trazido a bandeja eu vou esclarecer.
Agora,'' ele disse ao se voltar faminto para a simples merenda que nossa
senhoria providenciara, ``devo discuti"-lo enquanto como, porque não
tenho muito tempo. Já são quase cinco. Em duas horas devemos estar na
cena da ação. A~srta. Irene, ou melhor, senhora, retorna de seu passeio
às sete. Temos de estar em Briony Lodge para encontrá"-la''.

``E então?''

``Deixe comigo. Já planejei o que vai ocorrer. Há apenas um ponto em que
devo insistir. Você não deve intervir, venha o que vier. Entendeu?''

``Devo ficar neutro?''

``Fazer nada, mesmo. Haverá qualquer coisa de desagradável,
provavelmente. Não se meta. Acabarei sendo levado para a casa. Quatro ou
cinco minutos depois, a janela da sala de visitas será aberta. Você deve
se postar perto dela.''

``Sim.''

``Vai me observar, porque estarei visível para você.''

``Sim''.

``E quando eu erguer minha mão---então---você lançará na sala o que lhe
darei para lançar, e irá, ao mesmo tempo, gritar `incêndio'. Está
seguindo?''

``Inteiramente''.

``Não é nada muito formidável'', ele disse, tirando um rolo em forma de
charuto do bolso. ``É um rojão de fumaça dos bombeiros, bastante
ordinário, arranjado com uma tampa em cada ponta para ser
auto"-disparável. Sua tarefa se resume a isso. Quando gritar `incêndio',
um bom número de gente ouvirá. Você irá então para o fim da rua, e eu me
juntarei a você em dez minutos. Espero ter sido claro.''

``Devo permanecer neutro, me aproximar da janela, observá"-lo, e, ao
sinal, lançar este objeto, daí gritar `incêndio' e ir esperar por você
na esquina''.

``Precisamente''.

``Então pode contar inteiramente comigo''.

``Excelente. Creio que já seja quase hora de me preparar para o novo
papel que devo desempenhar''.

Ele desapareceu em seu quarto e retornou em alguns minutos no personagem
de um amigável e simplório clérigo dissidente\footnote{``Nonconformist'', no original. Significando um clérigo que não aderiu à
Igreja Anglicana.} . Sem
amplo chapéu negro, suas calças folgadas, sua gravata branca, seu
sorriso simpático e aparência geral de perscrutar, de benevolente
curiosidade, que só o sr\,John Hare\footnote{Sir John Hare (1844--1921), ator famoso no teatro londrino da época.}  poderia ter
igualado. Não era que Holmes meramente mudasse de traje. Sua expressão,
seus modos, sua própria alma parecia mudar a cada novo papel que
assumia. O~palco perdeu um fino ator, mesmo a ciência perdeu um agudo
raciocinador, quando se tornou especialista em crimes.

Eram seis e quinze quando deixamos Baker Street, e ainda faltavam dez
minutos para a hora quando nos encontramos em Serpentine Avenue. Já
anoitecia, e as lâmpadas iam sendo acesas ao nos dirigirmos para a
frente de Briony Lodge, aguardando a chegada de sua ocupante. A~casa era
como eu a havia imaginado a partir da descrição sucinta de Sherlock
Holmes, mas o lugar pareceu ser menos reservado do que eu esperava. Ao
contrário, para uma pequena rua numa vizinhança quieta, era
distintamente animada. Havia um grupo de homens em roupas surradas
fumando e gargalhando a um canto, um afiador de tesouras com sua roda,
dois guardas que flertavam com uma enfermeira, e muitos rapazes
bem"-vestidos que iam e viam com charutos nas bocas.

``Você vê'', apontou Holmes, enquanto dávamos voltas à frente da casa,
``esse casamento na verdade simplifica a coisa. A~fotografia se torna
uma faca de dois gumes agora. É~possível que seja tão ruim ser vista
pelo sr\,Godfrey Norton quanto ao nosso cliente o vir a estar sob os
olhos de sua princesa. Portanto a questão é: onde vamos encontrar a
fotografia?

``Sim, onde?''

``É muito improvável que a carregue consigo. É~um tamanho
\emph{cabinet}. Grande demais para esconder facilmente no vestido de uma
mulher. Ela sabe que o rei é capaz de preparar"-lhe uma armadilha e tê"-la
revistada. Duas tentativas do tipo já foram feitas. Supomos, então, que
ela não a carrega consigo''.

``Onde então?''

``Seu banqueiro ou seu advogado. Há essa dupla possibilidade. Mas estou
inclinado a pensar que não é nenhuma das duas. Mulheres são naturalmente
sigilosas, e gostam de manter seus próprios segredos. Por que ela a
deixaria com qualquer outro? Pode confiar na própria guarda, mas não
pode dizer qual influência indireta, ou política, se pode utilizar
contra um homem de negócios. Além do mais, lembre"-se de que estava
decidida a usá"-la dentro de alguns dias. Tem de ser um lugar em que
possa tê"-la em mãos. Tem de ser em sua própria casa.''

``Mas foi revirada duas vezes.''

``Tsc, tsc! Não sabiam onde olhar''.

``Mas como você vai olhar?''

``Não vou''.

``Como assim?''

``Vou fazer com que mostre para mim''.

``Mas ela vai recusar''.

``Não será capaz de. Mas ouço o rumor de rodas. É~a sua carruagem.
Agora, siga minhas ordens ao pé da letra.''.

Assim que falou, o brilho das luzes laterais da carruagem fez a curva da
avenida. Era um belo e pequeno \emph{landau} que chegava à porta de
Briony Lodge. Quando parou, um dos vagabundos lá da esquina correu paa
vir abrir a porta na esperança de ganhar um trocado, mas levou uma
cotovelada de outro vagabundo, que se apressara com a mesma intenção.
Uma disputa violenta começou, e se ampliou com os guardas, que ficaram
do lado de um deles, e com o afiador de tesouras, igualmente acalorado
do lado do outro. Alguém deu um soco, e em um instante a senhora, que
descia de sua carruagem, se viu no meio de um nó de homens corados e
lutando, atacando selvagemente um ao outro com seus punhos e bastões.
Holmes mete"-se na confusão para proteger a senhora; mas, assim que a
alcançou, deu um grito e caiu ao chão, com sangue escorrendo por todo o
rosto. Diante da sua queda, os guardas saíram em disparada para um lado
e os vadios para o outro, enquanto várias pessoas mais bem"-vestidas, que
viram a refrega sem tomar parte nela, juntaram"-se para ajudar a senhora
e para cuidar do homem ferido. Irene Adler, com ainda a chamarei,
apressara"-se aos degraus; mas parou no topo, com sua soberba figura
desenhada contra as luzes do saguão, olhando de volta para a rua.

``O pobre cavalheiro está muito ferido?'', perguntou.

``Está morto'', gritaram várias vozes.

``Não, ainda há vida nele!'', gritou uma outra. ``Mas não vai agüentar
chegar ao hospital''.

``É um camarada valente'', disse uma mulher. ``Eles teriam agarrado a
bolsa e o relógio da senhora, se não fosse por ele. Eram uma gangue, e
da pesada, também. Ah, ele respira agora''.

``Não pode ficar na rua. Podemos levá"-lo para dentro, madame?''

``Certamente. Tragam"-no à sala de visitas. Há um sofá confortável. Por
aqui, por favor!''

Lenta e solenemente, ele foi levado a Briony Lodge e depositado no
aposento principal, enquanto eu observava os procedimentos do meu posto,
junto à janela. As lâmpadas haviam sido acesas, mas não desceram as
persianas, e assim eu podia ver Holmes deitado no sofá. Não sei se ele
foi tomado de remorso pelo papel qe desempenhava, mas sei que nunca me
senti mais envergonhado de mim mesmo em toda minha vida do que quando vi
a bela criatura contra quem eu conspirava, ou a graça e gentileza com as
quais cuidou do homem ferido. Entretanto, seria a traição da mais escura
para com Holmes se agora eu desse para trás no papel que me confiara.
Endureci o meu coração e peguei o rojão de fumaça no meu capote. Afinal
de contas, pensei, não a estamos ferindo. Estamos evitando que ela fira
outra pessoa.

Holmes sentara no sofá, e o vi mover"-se como pessoa que precisa de ar.
Um homem atravessou rápido a sala e escancarou a janela. No mesmo
instante, eu o vi erguer a mão e, ao sinal, lancei o rojão dentro do
aposento, gritando ``Fogo!'' Assim que a palavra saiu da minha boca todo
o bando de pessoas, os bem"-vestidos e mal"-vestidos --- cavalheiros,
cavalariços e criadas --- se uniram em um grito geral de ``Fogo!''
Nuvens espessas de fumaça rolavam pela sala e saíam pela janela. Vi de
relance as figuras apressadas, e um momento depois a voz de Holmes,
vinda de dentro, assegurando que era um alarme falso. Esgueirando"-me
entre a turba que gritava, abri caminho até a esquina, e em dez minutos
percebi, com satisfação, o braço do meu amigo no meu, saindo da cena do
tumulto. Caminhou ligeiro e em silêncio por alguns minutos até que
viramos em uma das ruas quietas que levam a Edgware Road.

``Você agiu muito bem, doutor'', ele observou. ``Não poderia ter sido
melhor. Foi extato''.

``Você está com a fotografia?''

``Eu sei onde está''.

``E como descobriu?''

``Ela me mostrou, como lhe disse que faria''.

``Continuo no escuro''.

``Não pretendo fazer mistério'', ele disse, rindo. ``A questão era
perfeitamente simples. Você, é claro, notou que todos na rua eram
cúmplices. Estavam todos contratados para esta noite''.

``Eu suspeitei''.

``Então, quando a encrenca se instalou, eu tinha tinta vermelha fresca
na palma da mão. Pulei para cima, caí, bati com a mão no rosto e se
tornou um espetáculo piedoso. É~um velho truque''.

``Isso, também percebi''.

``Daí todos me carregaram para dentro. Ela estava obrigada a receber"-me.
O~que mais poderia fazer? E em sua sala de visitas, que era o lugar
mesmo de que eu suspeitava. Teria de ser essa sala ou seu quarto, e
estava determinado a saber qual. Pousaram"-me em um sofá, gesticulei por
ar e foram assim compelidos a abrir a janela, quando você teve sua
chance''.

``Como isso ajudou?''

``Era de importância fundamental. Quando uma mulher pensa que sua casa
pegou fogo, seu instinto é ir direto para aquilo a que dá mais valor. É~um impulso, e eu, mais de uma vez, tirei vantagem disso. No caso do
Escândalo da Substituição em Darlington, foi útil para mim, e também na
história do Castelo de Arnsworth. Uma mulher agarra seu bebê; uma
solteira vai para sua caixa de joias. Agora estava claro para mim que a
senhora em questão não tinha nada na casa mais precioso do que aquilo
que buscávamos. Ela se apressaria a salvá"-lo. O~alarme de incêndio foi
dado admiravelmente. A~fumaça e a gritaria foram o bastante para
estremecer nervos de aço. Ela respondeu com perfeição. A~fotografia está
em uma reentrância por trás de um painel deslizante, logo acima da corda
da campainha. Ela esteve lá por um instante, e pude ver a fotografia de
relance quando puxou parte dela para fora. Quando gritei alarme falso
ela a devolveu ao lugar, olhou para o rojão, saiu às pressas do aposento
e não a vi desde lá. Me ergui, e, pedindo licença, escapei da casa.
Hesitei entre tentar garantir já a fotografia; mas o cocheiro havia
chegado, e como me observasse detidamente, pareceu prudente aguardar. Um
pouco de precipitação pode arruinar tudo''.

``E agora?'', perguntei.

``Nossa busca está quase concluída. Voltarei com o rei amanhã, e com
você, se quiser se juntar a nós. Iremos para a sala de visitas aguardar
pela dama, mas é provável que quando ela chegue já não encontre a nenhum
de nós, ou à fotografia. Será uma satisfação para Sua Majestade
recuperá"-la em suas mãos''.

``E quando irão?''

``Às oito da manhã. Ela ainda não estará acordada, então devemos ter o
campo aberto. Além do mais, temos de ser rápidos, pois esse casamento
pode significar uma mudança completa em sua vida e hábitos. Devo
telegrafar ao rei sem demora''.

Chegávamos a Baker Street e havíamos parado diante da porta. Ele
procurava a chave nos bolsos quando alguém passando disse:

``Boa noite, senhor Sherlock Holmes''.

Havia muita gente na rua naquela hora, mas a saudação pareceu ter vindo
de uma pessoa magra em um casaco longo, e que passara depressa.

``Ouvi essa voz antes'', disse Holmes, olhando para a rua mal iluminada.
``Agora fico pensando de quem raios poderia ser''.

\begin{center}\textbf{\versal{III}}\end{center}


Dormi em Baker Street naquela noite, e estávamos ocupados de nossa
torrada e de nosso café da manhã quando o rei da Boêmia adentrou o
aposento.

``Você realmente conseguiu!'', gritou, agarrando Sherlock Holmes por
ambos os ombros e olhando entusiasmado para seu rosto.

``Ainda não''.

``Mas tem esperanças''.

``Tenho esperanças''.

``Então, venha. Sou todo impaciência para sair.''

``Precisamos de um cabriolé''.

``Não, meu \emph{brougham} nos aguarda''.

``Então isso vai simplificar o assunto''. Descemos e nos dirigimos para
Briony Lodge ainda outra vez.

``Irene Adler se casou'', observou Holmes.

``Se casou! Quando?''

``Ontem''.

``Mas com quem?''

``Com um advogado inglês chamado Norton''.

``Mas não é possível que ela o ame.''

``Espero que sim.''

``E por que espera que sim?''

``Porque isso pouparia Vossa Majestade de todo o receio de um incômodo
futuro. Se a senhora ama o marido, não ama Vossa Majestade. Se não ama
Vossa Majestade, não há motivo para interferir com o plano de Vossa
Majestade''.

``É verdade. Ainda assim---! Bem! Gostaria que ela fosse da minha
estirpe! Que rainha não teria sido!'' Recaiu em um silêncio
mal"-humorado, que não se interrompeu até nos aproximarmos de Serpentine
Avenue.

A porta de Briony Lodge estava aberta, e uma senhora idosa se achava nos
degraus. Ela nos observava com um olhar sardônico enquanto descíamos do
\emph{brougham}.

``Senhor Sherlock Holmes, eu creio'', ela disse.

``Sou o sr\,Holmes'', respondeu meu companheiro, olhando para ela com um
olhar inquisitivo e um tanto alarmado.

``De fato! Minha senhora disse que você deveria vir. Ela saiu nesta
manhã com o marido, no trem das 5:15, de Charing Cross para o
continente.''

``O quê!'' Sherlock Holmes cambaleou para trás, branco de decepção e
surpresa. ``Você quer dizer que ela deixou a Inglaterra?''

``Para jamais voltar''.

``E os papéis?'', perguntou o rei, já rouco. ``Tudo está perdido''.

``Veremos''. Ele passou pela criada e se apressou para a sala de estar,
seguido pelo rei e por mim. A~mobília estava revirada em toda parte, com
estantes desmanteladas e gavetas abertas, como se a dama as tivesse
pilhado com pressa antes da fuga. Holmes correu para a corda da
campainha, arrancou a portinha deslizante, e, mergulhando sua mão,
retirou uma fotografia e uma carta. A~fotografia retratava Irene Adler
em vestido de noite, e a carta vinha endereçada a ``Illmo. Sherlock
Holmes, para ficar até ser buscada''. Meu amigo a rasgou e abriu, e nós
três a lemos juntos. Estava datada de meia"-noite da noite anterior e
dizia o seguinte:

``\versal{MEU} \versal{CARO} \versal{SR}. \versal{SHERLOCK} \versal{HOLMES}, ---O senhor foi de fato muito bem. Me
enganou completamente. Até depois do alarme de incêndio, não suspeitava
de nada. Mas depois, quando percebi como havia traído a mim mesma,
comecei a pensar. Havia sido prevenida a seu respeito há meses. Haviam
me dito que, se o rei empregasse um agente, seria certamente o senhor. E~me deram o seu endereço. Mesmo assim, com tudo isso, ainda me fez
revelar o que desejava saber. Mesmo depois de começar a suspeitar, achei
difícil pensar mal de um velho clérigo tão doce e gentil. Mas, com sabe,
eu mesma fui treinada como atriz. Disfarce masculino não é nada novo
para mim. Freqüentemente aproveitava da liberdade que me conferia.
Enviei John, o cocheiro, vigiá"-lo, subi as escadas, vesti minhas roupas
de rua, como as chamo, e desci logo que havia partido.

``Bem, segui o senhor até o seu prédio, e assim me certifiquei de que
era realmente um objeto de interesse para o celebrado sr\,Sherlock
Holmes. Então eu, de modo um tanto imprudente, lhe desejei boa noite, e
segui para o Temple paraa ver meu marido.

``Nós dois pensamos que a melhor solução seria fugir, perseguidos por
tão formidável antagonista; daí que o senhor encontrará o ninho deserto
quando chegar amanhã. Quanto à fotografia, o seu cliente pode ficar em
paz. Amo e sou amada por um homem melhor do que ele. O~rei pode fazer o
que quiser sem temer obstáculos da pessoa a quem ele cruelmente fez o
mal. Mantenho"-a apenas para minha segurança, e para preservar uma arma
que sempre irá me garantir contra quaisquer movimentos que possa fazer
no futuro. Deixo uma fotografia que ele pode querer possuir; e continuo,
caro sr\,Sherlock Holmes,

``Sinceramente sua,

``\versal{IRENE} \versal{NORTON}, \emph{née} \versal{ADLER}.''

``Que mulher---oh, que mulher!'' gritou o rei da Boêmia, quando havíamos
os três lido sua epístola. ``Não lhes disse como era veloz e resoluta?
Não teria sido uma rainha admirável? Não é uma pena que não estivesse no
meu nível?''

``Daquilo que eu pude ver desta dama, ela parece, de fato, estar em um
nível bem diferente do de Vossa Majestade'', disse Holmes friamente.
``Lamento que não tenha sido capaz de dar aos negócios de Vossa
Majestade uma conclusão de maior sucesso''.

``Ao contrário, meu caro senhor'', exclamou o rei; ``nada poderia ser
mais bem sucedido. Sei que a palavra dela é inviolável. A~fotografia
agora está tão segura como se estivesse no fogo''.

``Fico feliz que Vossa Majestade o diga''.

``Estou imensamente em dívida com você. Por favor, diga"-me como posso
recompensá"-lo. Este anel---'' Ele tirou do dedo um anel com uma cobra em
esmeralda e o pôs na palma da mão.

``Vossa Majestade tem algo a que eu daria ainda mais valor'', disse
Holmes.

``Basta dizer''.

``Esta fotografia!''

O rei o fitou com assombro.

``A fotografia de Irene!'', ele exclamou. ``Claro, se é o que deseja''.

``Agradeço a Vossa Majestade. Então não há mais o que fazer sobre o
assunto. Tenho a honra de lhe desejar uma ótima manhã.'' Inclinou"-se em
reverência e, voltando"-se sem observar a mão que o rei lhe estendia,
dirigiu"-se em minha companhia a seus aposentos.

E foi assim que um grande escândalo ameaçou afetar o reino da Boêmia, e
que os melhores planos do sr\,Sherlock Holmes foram frustrados pelo
engenho de uma mulher. Ele costumava se divertir a respeito da esperteza
das mulheres, mas não tenho ouvido fazê"-lo recentemente. E~quando fala
de Irene Adler, ou quando se refere à fotografia, é sempre sob o título
honorável de \emph{a} mulher.

{1} Primeira história de Sherlock Holmes, na
qual ele e Watson são apresentados, na qual conhecemos o famoso método
de dedução do detetive.

{2} Mantenho, nesta tradução, os diferentes
nomes das carruagens da época, ao invés de traduzir por nomes genéricos
ou aproximativos.

{3} James Boswell (1740--1795), advogado e
escritor nascido em Edimburgo, na Escócia, mais famoso por ter sido
biógrafo notável de uma figura literária estimada nos países de língua
inglesa, seu amigo e contemporâneo Samuel Johnson (1709--1784). A~amizade dos dois também possuía uma dinâmica semelhante à de Holmes e
Watson.

{4} Formato maior de fotografia, montado em um
cartão.

{5} Watson se refere à primeira aventura de
Sherlock Holmes, \emph{Um Estudo em Vermelho} e à segunda, \emph{O~Cão
dos Baskerville}s.

{6} Uma das quatro \emph{Inns of Court},
associações profissionais de advogados e juízes em Londres.

{7} ``Nonconformist'', no original. Significando
um clérigo que não aderiu à Igreja Anglicana.

{8} Sir John Hare (1844--1921), ator famoso no
teatro londrino da época.
